\section*{Aufgabe 4}
\subsection*{Teilaufgabe 1}
Bei der ersten Variante gibt es noch 23 Positionen, wo entweder ein Loch oder kein Loch sein kann.
Dafür gibt es insgesamt \(2^{23}=8388608\) Möglichkeiten.

Bei der zweiten Variante kann man in jeder Zeile die linken drei Positionen frei wählen, die rechten beiden ergeben sich aus den Linken zwei.
Es gibt insgesamt also 15 Positionen, an denen man wählen kann.
Dafür gibt es \(2^{15}=32768\) Möglichkeiten.

\subsection*{Teilaufgabe 2}
\subsubsection*{Lösungsidee}
Die Eigenschaft, wie verschieden eine Menge von Werten ist, lässt sich mathematisch gut durch die Varianz, die mittlere quadratische Abweichung ausdrücken.
Wir haben eine ähnliche Variante gewählt.
Sei \(u_{i,j}\) die Anzahl der Übereinstimmungen zwischen der Karte \(i\) und der Karte \(j\).
Von den zwei möglichen Orientierungen der beiden Karten wird dabei jene gewählt, bei der die Anzahl der Übereinstimmungen maximal ist.
Die Übereinstimmung einer Menge von \(N\) Karten definieren wir als:
\begin{equation*}
\sigma=\frac{1}{N(N-1)}\sum_{i,j=0, i\neq j}^N a_{ij}^2
\end{equation*}
Je kleiner \(\sigma\) ist desto mehr unterscheiden sich die Karten.

Um \(\sigma\) zu minimieren verwenden wir einen probabilistischen Ansatz.
Dabei werden zuerst \(N\) Karten zufällig erzeugt.
Dann wird auf einer Karte an einer zufälligen Position ein Loch durch kein Loch ausgetauscht oder entsprechend umgekehrt.
Sollte dies \(\sigma\) verkleinern, wird die Änderung beibehalten, sonst wird die verworfen.
Um zu entscheiden, ob sich \(\sigma\) durch die Änderung verkleinert, reicht es, zu überprüfen, ob sich die Summe
\begin{equation*}
\sum_{j=0,j\neq i}^N a_{ij}^2
\end{equation*}
verkleinert, wobei \(i\) die Nummer der Karte ist, welche man gerade betrachtet.

Dieser Prozess wird mehrfach für alle Karten ausgeführt, wodurch sich \(\sigma\) dem kleinsten möglichen Wert immer weiter annähert.

\subsubsection*{Umsetzung}
Wir haben die Lösungsidee in \verb|C#| umgesetzt.

Die Informationen einer einzelnen Karte werden in der Klasse \verb|Karte| in einem zweidimensionalen boolschen Array \verb|loecher| gespeichert.
Im Konstruktor wird dieses Array dann zufällig gefüllt.
Die Funktion \verb|errechneUbereinstimmung| errechnet die Übereinstimmung mit einer anderen Karte.
Dabei wird berücksichtigt, dass die Karte in der ``normalen'' und der gespiegelten Orientierung gehalten werden kann.
Der größere der beiden Werte wird zurückgegeben.

In \verb|errechneQuadratischeUbereinstimmung| wird \(\sum_{j=0,j\neq i}^N a_{ij}^2\) durch einfaches Summieren der durch \verb|errechneUbereinstimmung| berechneten \(a_{ij}^2\) ermittelt.
Dabei ist zu beachten, dass sofort der größtmögliche Wert zurückgegeben wird, sollten zwei Karten gleich sein.
Dies verhindert, dass es am Ende zwei gleiche Schlüssel gibt.

In der Prozedur \verb|optimiereKarte| werden dann hintereinander 10 zufällige Positionen ermittelt und jeweils überprüft, ob eine Änderung des Wertes von \verb|loecher| an dieser Position die Summe \(\sum_{j=0,j\neq i}^N a_{ij}^2\) verkleinert.
Sollte dies der Fall sein, wird die Änderung übernommen.
Es werden immer gleich 10 zufällige Änderungen probiert, da dadurch die Funktion  \verb|errechneQuadratischeUbereinstimmung| seltener aufgerufen werden muss, was die Rechenzeit verringert.

Im Hauptprogramm werden nach der Eingabe \(N\) zufällige Karten erzeugt.
Dann werden sie solange optimiert, bis die verstrichene Rechenzeit 30 Sekunden beträgt oder für jede Karte 10 mal \verb|optimiereKarte| aufgerufen wurde.
Diese Parameter können natürlich auf die jeweilige Situation des Hotels, beispielsweise die Anzahl der Räume, angepasst werden.
Es wird pro Karte einmal \verb|optimiereKarte| aufgerufen, dann ist die nächste Karte an der Reihe.
Nach der letzten Karte wird wieder bei der Ersten begonnen.

Zum Schluss wird \(\sigma\) berechnet und zusammen mit den Karten ausgegeben.


\subsubsection*{Beispiele}
Für \(N=7\) ergeben sich beispielsweise folgende Karten:
\begin{table}[hl]
\hbadness=10000
\begin{tabular}{p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm}}
00100
01000
01111
11111
11011
&
10011
01010
00000
01110
00010
&
00100
01000
01111
11111
11011
&
10011
01010
00000
01110
00010
&
01010
11100
01100
00001
01111
&
11011
11111
01110
10001
11111
&
00000
01010
01010
00100
01010
\end{tabular}
\end{table}
mit \(\sigma=63,17\).

Für \(N=20\) ergeben sich:

\begin{table}[hl]
\hbadness=10000
\begin{tabular}{p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm}}
11011
01110
00100
01110
11011
&
10001
00100
10001
01011
11111
&
00100
11111
00100
10101
00000
&
00000
11011
00100
10101
10101
&
01011
00101
10011
00000
10101
&
01110
01110
00100
11111
00000
&
01010
10001
11011
11111
01010
&
11111
01110
00110
11011
00100
&
01010
00100
11111
00000
01100
&
00100
11011
11011
01010
00001
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hl]
\hbadness=10000
\begin{tabular}{p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm} p{1cm}}
10001
10101
00000
00000
11011
&
00100
11011
01110
01110
10101
&
00110
00100
11011
01010
10101
&
01101
00000
11111
10101
01110
&
10001
00000
11111
11111
10011
&
11111
11011
01010
00000
01110
&
10001
10001
00101
10001
01010
&
11011
00000
01010
01110
10101
&
10001
11111
11011
00100
11011
&
01110
11011
00000
10001
01010
\end{tabular}
\end{table}
Wie zu erwarten ist die Übereinstimmung in diesem Fall mit \(\sigma=75,22\) größer als bei \(N=7\).

Bei \(N=1000\) ergibt sich \(\sigma=87,77\).

\subsubsection*{Quellcode}
\csharpfile{task4/Karte.cs}
\csharpfile{task4/Program.cs}
